\FIPI{2016}{36}{13}
\newcommand{\iU}{4^{\cos x}}
\begin{enumerate}
\item Решите уравнение \inlinemath{4^{\cos x} + 4^{-\cos x} = \frac 52}.
\item Укажите корни этого уравнения, принадлежащие отрезку
      \inlinemath{\left[ -3\pi; -\frac{3\pi}{2}\right]}
\end{enumerate}
\begin{solution}
  Сделаем замену переменной \inlinemath{u = 4^{\cos x}}. Уравнение примет вид
  \begin{equation*}
    u + \frac 1u = \frac52
  \end{equation*}
  Перенесем все выражения в левую часть и приведем к общему знаменателю:
  \begin{equation*}
    \frac{2u^2 - 5u + 2}{u} = 0
  \end{equation*}
  Это уравнение имеет два решения \inlinemath{u = 2} и \inlinemath{u =
    \frac 12}. Возвращаясь к исходной переменной, получаем
  совокупность уравнений:
  \begin{equation*}
    \alternative{\iU &= 2\\ \iU &= \frac 12}
  \end{equation*}
  Логарифмируя уравнения по основанию $4$, получаем:
    \alternativeQ{\cos x &= \frac 12\\ \cos x &= -\frac 12}
  решением которых выглядит:
  \alternativeQ{x = \pm\frac\pi3 + 2\pi{}k, k\in\Z\\
                x = \pm\frac{2\pi}3 + 2\pi{}n, n\in\Z}


  \begin{wrapfigure}{r}{0.35\textwidth}
    \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale=1]
    \def\point(#1,#2)[#3]#4{%
      \draw [fill] (#1, #2) circle [radius = 0.03];
      \node [above left, #3] at (#1, #2) {\tiny#4};
    }
    \draw (0, 0) circle [radius=1];
    \draw [help lines, step=0.166] (-1, -1) grid (1, 1);
    \draw [->,thin] (-1.2, 0) -- (1.2, 0);
    \draw [->,thin] (0, -1.2) -- (0, 1.2);
    \draw [blue, thick] (0, 1) arc [radius = 1, start angle = 90, end angle = -180];
    \node [above left] at (-1, 0)  {\small $-3\pi$};
    \node [above left] at (0, 1)   {$-\frac{3\pi}{2}$};
    \node [above right] at (1, 0)  {\small $-2\pi$};
    \node [below left]  at (0, -1) {$-\frac{5\pi}{2}$};
    % sqrt(3)/2 ~= 0.866
    \point(-0.5, 0.866)[below]{\inlinemath{-\frac{4\pi}{3}}};
    \point(0.5, 0.866)[right]{\inlinemath{-\frac{5\pi}{3}}};
    \point(0.5, -0.866)[right]{\inlinemath{-\frac{7\pi}{3}}};
    \point(-0.5, -0.866)[above]{\inlinemath{-\frac{8\pi}{3}}};
  \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \end{wrapfigure}
  Перейдем ко второй части задачи. Так как длина отрезка, в котором
  ищутся решения меньше $2\pi$, то всю необходимую информацию можно
  уместить на тригонометрическом круге. Таким образом в необходимый
  отрезок (отмеченный цветом) попадают три корня:
  $-\frac{5\pi}3$, $-\frac{7\pi}3$ и $-\frac{8\pi}3$.

  \Answer{}
  а) \inlinemath{\pm\frac\pi3 + 2\pi{}k, k\in\Z}; \inlinemath{\pm\frac{2\pi}3 + 2\pi{}n, n\in\Z}.
  б)~\inlinemath{-\frac{5\pi}3};
  \inlinemath{-\frac{7\pi}3}; \inlinemath{-\frac{8\pi}3}.

\end{solution}

% Local Variables:
% time-stamp-start: "\\timestamp}{"
% time-stamp-end: "}"
% time-stamp-format: "%3a, %02d %3b %:y"
% End:

